%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}
Dans l'ensemble des exercices, $(O;\vecti;\vectj)$ est un repère orthonormé. 
 
\subsection*{Équations et intersections}

\exercice{[Équations cartésiennes de plan] On munit l'espace d'un repère orthonormé $\repere[3]$. Déterminer une équation cartésienne de chacun des plans suivant :
\begin{enumerate}
	\item $(ABC)$ où $A(1;2;3)$, $B(0;1;-2)$ et $C(2;1;2)$.
	\item plan médiateur du segment $[AB]$, où $A(1;2;3)$ et $B(2;1;-1)$.
	\item passant par $A(-1;2;3)$ et de vecteurs directeurs $\vv{u}\matrice{1\\1\\1}$ et $\vv{v}\matrice{0\\1\\4}$.
	\item passant par $A(2;1;3)$ et parallèle au plan d'équation $2x+3y+4z-18=0$.
	\item passant par $A(1;2;3)$ et orthogonal à $\vv{u}\matrice{3\\2\\1}$.
	\item de systèmes d'équations paramétriques
		\[ \left \{ \begin{array}{ccccccc}x&=&2&+&s&+&2t\\y&=&2&+&2s&+&t\\z&=&1&-&s&-&t\end{array}\right.\quad \quad (t,s)\in \R^2 \]
	\item contenant la droite $(d)$ et parallèle à $(d')$ avec
	\[ (d): \left \{\begin{array}{ccc}3x-y+z&=&1\\x-4y+z&=&2\end{array}\right. \qeq (d') \left \{ \begin{array}{ccc}x+y+z&=&4\\2x-y+z&=&2\end{array}\right. \]
\end{enumerate}
}



\exercice{On munit l'espace d'un repère orthonormé $\repere[3]$.  Déterminer une équation d'un plan parallèle à $(Ox)$, d'un plan parallèle à $(Oy)$ et d'un plan parallèle à $(Oz)$ }

\exercice{[Système d'équations cartésiennes de droite] On munit l'espace d'un repère orthonormé $\repere[3]$. Déterminer un système d'équations cartésiennes des droites suivantes :
\begin{enumerate}
	\item passant par $A(1;2;3)$ et dirigée par $\vv{u}\matrice{1\\2\\1}$.
	\item $(AB)$ où $A(1;2;3)$ et $B(2;-1;2)$.
	\item passant par $A(1;2;3)$ et parallèle à la droite $\ds{d:\left \{ \begin{array}{ccc}x+y-2z-1&=&0\\x+2y+2z-2&=&0\end{array}\right.}$.
	\item perpendiculaire à $(d)$ et $(d')$ passant par $A(1;2;3)$, avec 
		\[ (d): \left \{\begin{array}{ccc}3x-y+z&=&1\\x-4y+z&=&2\end{array}\right. \qeq (d') \left \{ \begin{array}{ccc}x+y+z&=&4\\2x-y+z&=&2\end{array}\right. \]
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item $M(x;y;z)$ est sur la droite $(d_1)$ passant par $A$ et dirigée par $\vv{u}$ si et seulement $\vv{AM}\wedge \vv{u}=\vv{0}$. On obtient alors
	\[ \left \{\begin{array}{ccc}y-2z+4&=&0\\-x+z-2&=&0\end{array}\right. \] 
	\item $M(x;y;z)$ est sur la droite $(d_2)$ passant par $A$ et dirigée par $\vv{AB}\matrice{1\\-3\\-1}$ si et seulement si $\vv{AM}\wedge \vv{AB}=\vv{0}$. On obtient alors 
	\[ \left \{\begin{array}{ccc}-y+3z-7&=&0\\x+z-4&=&0\end{array}\right. \] 
	\item la droite étant parallèle à  $\ds{d:\left \{ \begin{array}{ccc}x+y-2z-1&=&0\\x+2y+2z-2&=&0\end{array}\right.}$, elle a un système d'équations cartésiennes de la forme  $\ds{\left \{ \begin{array}{ccc}x+y-2z+d&=&0\\x+2y+2z+d'&=&0\end{array}\right.}$. Puisque $A$ est sur ma droite, on obtient $d=3$ et $d'=-11$. Ainsi, un système d'équations cartésiennes est \[  \left \{ \begin{array}{ccc}x+y-2z+3&=&0\\x+2y+2z-11&=&0\end{array}\right. \]
	\item Concernant la droite $(d)$, les vecteurs $\vv{n}_1\matrice{3\\-1\\1}$ et $\vv{n}_2\matrice{1\\-4\\1}$ sont des vecteurs normaux à $(d)$. Ainsi,$ \vv{n}_1\wedge\vv{n}_2\matrice{3\\-2\\-11}$ est un vecteur directeur de $(d)$.\\De même, $\matrice{1\\1\\1}\wedge \matrice{2\\-1\\1}=\matrice{2\\1\\-3}$ est un vecteur directeur de $(d')$. \\
	Ces deux vecteurs ne sont pas colinéaires et sont des vecteurs normaux à la droite $(d_4)$ perpendiculaire à $(d)$ et $(d')$. Ainsi, un système d'équations cartésiennes de $(d_4)$ est \[  \left \{ \begin{array}{ccc}3x-2y-11z+d&=&0\\2x+y-3z+d'&=&0\end{array}\right. \]
	Puisque $A\in (d_4)$, on en déduit que $d=34$ et $d'=5$ et donc \[  (d_4): \left \{ \begin{array}{ccc}3x-2y-11z+34&=&0\\2x+y-3z+5&=&0\end{array}\right. \]
\end{enumerate}

}	
\end{prof}

\exercice{[Intersection] On munit l'espace d'un repère orthonormé $\repere[3]$. Déterminer la nature des intersections suivantes:
\begin{enumerate}
	\item de la sphère $S$ de centre $A(1;-3;1)$ et de rayon 3, avec le plan $\mathcal{P}_1 : x+y-3z=-3$ et avec le plan $\mathcal{P}_2:2x-y+2z+2=0$.
	\item de la sphère de centre $O$ et de rayon $2$, et la droite $D$, dirigée par $\vv{u}\matrice{1\\1\\1}$ passant par $A(1;2;0)$.
	\item des droites $(d)$ et $(d')$, dont un système d'équations paramétriques est donné par :
	\[ (d) : \left \{ \begin{array}{ccccc}x&=&4&+&t\\y&=&6&+&2t\\z&=&4&-&t\end{array} \right.\quad t\in \R,\qeq (d') : \left \{ \begin{array}{ccccc}x&=&8&+&5t\\y&=&2&-&2t\\z&=&6&+&t\end{array} \right.\quad t\in \R \]
\end{enumerate}
}

\begin{methode}
Pour déterminer la nature de l'intersection d'une sphère et d'un plan, on détermine la distance du centre de la sphère au plan, et selon sa valeur:
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item si la distance est strictement supérieure au rayon, l'intersection est vide;
	\item si la distance est égale au rayon, l'intersection est un point (cas du plan tangent à la sphère);
	\item si la distance est strictement inférieure au rayon, l'intersection st un cercle. 
\end{itemize}	
\end{methode}

\begin{methode}
Pour déterminer l'intersection de deux droites dont on connait un système d'équations paramétriques, on égalise les coordonnées pour obtenir un système de trois équations à deux inconnues ($t$ et $t'$). \begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item si on n'obtient pas de solutions, les droites ne sont pas concourantes;
	\item si on obtient une unique solution, les droites sont sécantes;
	\item si on obtient une infinité de solution, les droites sont confondues.
\end{itemize}	
\end{methode}


\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item Dans le premier cas, $\ds{d(A, \mathcal{P}_1)=\frac{|1-3-3+3|}{\sqrt{1^2+1^2+(-3)^2}}=\frac{2}{\sqrt{11}}=\frac{2\sqrt{11}}{11}} < 3$. L'intersection est donc un cercle, contenu dans le plan $\mathcal{P}_1$. \begin{center}\input{tex/Chap10/pic/cerclesphere}\end{center} 
	Le centre du cercle est le projeté orthogonal $H$ de $A$ sur $\mathcal{P}_1$, et le rayon $R$ vérifie, d'après le théorème de Pythagore $R^2+d(A,\mathcal{P}_1)^2=3^3$.\\Anisi, $\vv{AH}$ doit être colinéaire à $\vv{n}\matrice{1\\1\\-3}$ et donc $\vv{AH}\wedge \vv{n}=\vv{0}$. En notant $H(x;y;z)$, on obtient $\matrice{-3y-z-8\\3x+z-4\\x-y-4}=\matrice{0\\0\\0}$, sachant que $H\in \mathcal{P}_1$. En résolvant le système de $4$ équations à $3$ inconnues, on obtient $x=\frac{13}{11}, y=\frac{-31}{11}$ et $z=\frac{5}{11}$.\\\textbf{Bilan} : l'intersection de $\mathcal{S}$ avec le plan $\mathcal{P}_1$ est le cercle, de centre $H\left(\frac{13}{11};-\frac{31}{11};\frac{5}{11}\right)$ et de rayon $\sqrt{\frac{95}{11}}$.
	\\Dans le deuxième cas, $\ds{d(A, \mathcal{P}_2)=\frac{|2+3+2+2|}{\sqrt{2^2+(-1)^2+2^2}}=\frac{9}{\sqrt{9}}=3}$. Ainsi, l'intersection de la sphère et du plan est un point (cas limite). Il s'agit du projeté orthogonal de $A$ sur $\mathcal{P}_2$. Par le même raisonnement que précédemment, on obtient 4 équations et $3$ inconnues ($\vv{AH}\wedge \matrice{2\\-1\\2}=\vv{0}$ avec $2x-y+2z+2=0$). On résout et obtient $H(-1; -2 ,-1)$. 
	\item De la même manière, on calcule la distance de l'origine à la droite $D$. On obtient
	\[ d(O, D)= \frac{||\vv{OA}\wedge \vv{u}||}{||\vv{u}||}=\frac{\sqrt{6}}{\sqrt{3}}=\sqrt{2}<2 \]
	L'intersection est donc deux points. En injectant le système d'équations paramétriques de la droite dans l'équation de la sphère, on obtient 
	\[ D:\left \{\begin{array}{lllll}x&=&1&+&t\\y&=&2&+&t\\z&=&&+&t\end{array}\right. \qeq S:x^2+y^2+z^2=2^2 \]
	soit $3t^2+6t+1=0$. Cela donne deux valeurs de $t$, et donc deux points d'intersection :
	\[ H_1\left( \frac{\sqrt{6}}{3}; 1+\frac{\sqrt{6}}{3}; -1+\frac{\sqrt{6}}{3} \right) \qeq H_2\left( \frac{-\sqrt{6}}{3}; 1-\frac{\sqrt{6}}{3}; -1-\frac{\sqrt{6}}{3} \right) \]
	\item On égalise les coordonnées :
 \[  \left \{ \begin{array}{ccccccc}4&+&t&=&8&+&5t'\\6&+&2t&=&2&-&2t'\\4&-&t&=&6&+&t'\end{array} \right. \sim t=-1 \qeq t'=-1 \]
 Les droites sont donc sécantes en $H\left( 3;4;5\right)$.
\end{enumerate}

}
	
\end{prof}


\subsection*{Résultats généraux}

\exercice{[Identité de Lagrange] On munit l'espace d'un repère orthonormé $\repere[3]$. Soient $\vv{u}$ et $\vv{v}$ deux vecteurs de l'espace.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $\vv{u}=(\vv{u}\cdot \vecti)\vecti +(\vv{u}\cdot \vectj)\vectj+(\vv{u}\cdot \vectk)\vectk$.
	\item Montrer que
		\[ || \vv{u}\wedge \vv{v}||^2+(\vv{u}\cdot \vv{v})^2 = ||\vv{u}||^2||\vv{v}||^2 \]
		\remarque{Cette égalité est appelée \textbf{identité de Lagrange}}
	\item Montrer que si le vecteur $\vv{u}$ est unitaire (c'est-à-dire de norme $1$), alors 
		\[ ||\vv{u}\wedge \vecti||^2+||\vv{u}\wedge \vectj||^2+||\vv{u}\wedge \vectk||^2=2 \]
		En déduire alors que au moins l'un des nombres $||\vv{u}\wedge \vecti||$, $||\vv{u}\wedge \vectj||$, $||\vv{u}\wedge \vectk||$ est supérieure à $\ds{\sqrt{\frac{2}{3}}}$. 
\end{enumerate}
}

\exercice{[Plan bissecteur] On munit l'espace d'un repère orthonormé $\repere[3]$. Soient $\mathcal{P}_1:2x-4y+1=0$ et $\mathcal{P}_2:6x-2y-3z+2=0$. Déterminer l'ensemble des points équidistants des plans $\mathcal{P}_1$ et $\mathcal{P}_2$.}

\exercice{[Torseurs] On munit l'espace d'un repère orthonormé $\repere[3]$. \\
On appelle \textbf{torseur} de l'espace une application $\vv{M}$ qui à tout point $P$ de l'espace, associe un vecteur $\vv{M}(P)$ de l'espace, vérifiant la relation de \textbf{Varignon} :
\[ \forall~(A,B)\text{ de l'espace},\quad \vv{M}(B)=\vv{M}(A)+\vv{R}\wedge \vv{AB} \]
Le vecteur $\vv{R}$ est appelé \textbf{résultante} de la fonction $\vv{M}$.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que si $\vv{R}$ et $\vv{S}$ sont des résultantes du même torseur $\vv{M}$, alors $\vv{R}=\vv{S}$. Ainsi, la résultante est \textbf{unique}.
	\item Soit $\vv{M}$ un torseur. Montrer que pour tous points $A$ et $B$ de l'espace, on a \[ \vv{M}(A)\cdot \vv{AB} = \vv{M}(B)\cdot \vv{AB} \]
	(cette relation est appelée \textbf{équiprojectivité} du torseur).
	\item On se donne un vecteur $\vv{R}$ de l'espace, un point $A$ de l'espace et un vecteur $\vv{u}$ de l'espace. Montrer qu'il existe un unique torseur $\vv{M}$ de résultante $\vv{R}$ et tel que $\vv{M}(A)=\vv{u}$.\\Ainsi, il suffit de connaître la résultante d'un torseur, et sa valeur en un point (le ``moment en un point''). Ce torseur est en général noté $\ds{ \left \{ \begin{array}{c}\vv{R}\\\vv{u}\end{array}\right\}_A }$.
	\item Soient $A$ un point de l'espace, et $\vv{R}, \vv{R'}, \vv{u}$ et $\vv{u'}$ quatre vecteurs de l'espace. Montrer que
		\[  \left \{ \begin{array}{c}\vv{R}\\\vv{u}\end{array}\right\}_A+\left \{ \begin{array}{c}\vv{R'}\\\vv{u'}\end{array}\right\}_A=\left \{ \begin{array}{c}\vv{R}+\vv{R'}\\\vv{u}+\vv{u'}\end{array}\right\}_A \]
	\item Soient $\vv{M}$ et $\vv{M'}$ deux torseurs de résultantes respectives $\vv{R}$ et $\vv{R'}$. Montrer que le nombre \[ \vv{R}\cdot \vv{M'}(A) + \vv{R'}\cdot \vv{M}(A) \]
		est indépendant du point $A$ de l'espace choisi. On l'appelle le \textbf{coproduit} de ces torseurs.\\Montrer que ce coproduit d'un torseur avec lui même est nul si et seulement si le torseur est glisseur, c'est-à-dire si le torseur est nul en un point. 
\end{enumerate}
}

% Faire intersection (droites, plans,...)
% Faire exercice distance point/plan/droites
% Faire exercice torseur